<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:layout_margin="10dp"
    android:gravity="center"
    android:orientation="vertical"
    tools:context="com.islamic.jakirliton.namazoduya.S_qurais">
    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent">

        <LinearLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            android:gravity="center"
            android:orientation="vertical">
            <Button
                android:id="@+id/btn_qutais"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:background="#04998d"
                android:textSize="30dp"
                android:textColor="#f8fafa"
                android:textStyle="italic"
                android:text="সূরা কুরাইশ"/>
            <TextView
                android:id="@+id/text_qurais"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:textSize="20dp"
                android:textColor="#010543"
                android:textStyle="italic"
                android:text=" سورة الماعون \n
الـرَّحْمنِ الرَّحِيْمِ \n

لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ \n
إِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ \n
فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَـٰذَا الْبَيْتِ  \n
الَّذِي أَطْعَمَهُم مِّن جُوعٍ وَآمَنَهُم مِّنْ خَوْفٍ \n\n

বাংলায় উচ্চারন:  \n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম \n
লি-ঈলাফি কুরাইশিন, \n
ঈলাফিহিম রিহ্ লাতাশ শীতায়ি ওয়াছ ছাইফ।  \n
ফালইয়া’বুদূ রাব্বা হাযাল বাইত  \n
আল্লাযী আত্য়ামাহুম মিন্ জু-ইওঁ ওয়া অমানাহুম মিন খাউফ। \n\n
বাংলায় অনুবাদ:  \n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। \n
কোরাইশের আসক্তির কারণে, \n
আসক্তির কারণে তাদের শীত ও গ্রীষ্মকালীন সফরের। \n
অতএব তারা যেন এবাদত করে এই ঘরের পালনকর্তার \n
যিনি তাদেরকে ক্ষুধায় আহার দিয়েছেন এবং যুদ্ধভীতি থেকে তাদেরকে নিরাপদ করেছেন। \n\n
"/>

            <Button
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:id="@+id/btn1_qurais"
                android:textStyle="italic"
                android:textColor="#f6f6f9"
                android:layout_margin="04px"
                android:background="#0a2191"
                android:textSize="30dp"
                android:text="Play Quran"/>

            <Button
                android:id="@+id/btn2_qurais"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:background="#03947e"
                android:textSize="30dp"
                android:textColor="#f7f8fa"
                android:textStyle="italic"
                android:text="তাফসীর"/>
            <TextView
                android:id="@+id/text1_qurais"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:textSize="20dp"
                android:textColor="#010543"
                android:textStyle="italic"
                android:text="সূরা কোরাইশ-এর অর্থ কোরাইশ। মক্কায় অবতীর্ণ। আয়াত ০৪ (চার)। কুরআনের ক্রমিক নং – ১০৬। কালানুক্রমিক/অবতীর্ণ নং – ২৯।
তাফসীর
এ ব্যাপারে সব তাফসীরকারকই একমত যে, অর্থ ও বিসয়বস্তুর দিক দিয়ে এই সূরা সূরা-ফীলের সাথেই সম্পৃক্ত। সম্ভবতঃ এ কারণই কোন কোন মাসহাফে এ দু’টিকে একই সূরারূপে লেখা হয়েছিল। উভয় সুরার মাঝখানে বিসমিল্লাহ্‌ লিখিত ছিল না। কিন্তু হযরত উসমান (রাঃ) যখন তার খেলাফতকালে কুরআনের সব মাসহাফ একত্রিত করে একটি কপিতে সংযোজিত করান এবং সাহাবায়ে-কেরামের তাতে ইজমা হয়, তখন তাতে এ দুটি সূরাকে স্বতন্ত্র দুটি সূরারূপে সন্নিবেশিত করা হয় এবং উভয়ের মাঝখানে বিসমিল্লাহ্‌, লিপিবদ্ধ করা হয়। হযরত উসমান (রাঃ)-এর তৈরি এ কপিকে ‘ইমাম’ বলা হয়।
“লিঈলা-ফি ক্বুর্‌ইশিন্‌” অর্থাৎ ‘কোরাইশের আসক্তির কারণে’ (আয়াতঃ ০১) – আরবী ব্যাকরণিক গঠনপ্রনালী অনুযায়ী হরফ “লাম”-এর সম্পর্ক কোন পূর্ববর্তী বিষয়বস্তুর সাথে হওয়া বিধেয়। আয়াতে উল্লেখিত ‘লাম”-এর সম্পর্ক কিসের সাথে, এ সম্পর্কে একাধিক উক্তি বর্ণিত রয়েছে। সূরা ফীলের সাথে অর্থগত সম্পর্কের কারণে কেউ কেউ বলেন যে, এখানে উহ্য বাক্য হচ্ছে – অর্থাৎ, আমি হস্তীবাহিনীকে এজন্যে ধ্বংস করেছি, যাতে কোরাইশদের শীত ও গ্রীষ্মকালীন দুই সফরের পথে কোন বাধাবিপত্তি না থাকে এবং সবার অন্তরে তাদের মাহাত্ম্য প্রতিষ্ঠিত হয়ে যায়। কেউ কেউ বলেছেন যে, এখানে উহ্য বাক্য হচ্ছে – অর্থাৎ, তোমরা কোরাইশদের ব্যাপারে আশ্চর্যবোধ কর, তারা কিভাবে শীত ও গ্রীষ্মের সফর নিরাপদে নির্বিবাদে করে। কেউ কেউ বলেনঃ এই লাম-এর সম্পর্ক পরবর্তী বাক্য ““ফাল্‌ইয়া’বুদু”-এর সাথে। অর্থাৎ, এই নেয়ামতের ফলশ্রুতিতে কুরাইশদের কৃতজ্ঞ হওয়া ও আল্লাহ্‌ তায়ালার এবাদতে আত্মনিয়োগ করা উচিত। সারকথা, এই সুরার বক্তব্য এই যে, কোরাইশরা যেহেতু শীতকালে ইয়ামনের ও গ্রীষ্মকালে সিরিয়ার সফরে অভ্যস্ত ছিল এবং এ দু’টি সফরের উপরই তাদের জীবিকা নির্ভরশীলছিল এবং তারা ঐশ্বযশালীরূপে পরিচিত ছিল, তাই আল্লাহ্‌ তায়ালা তাদের শত্রু হস্তীবাহিনীকে দৃষ্টান্তমুলক শাস্তি দিয়ে মানুষের অন্তরে তাদের মাহাত্ম্য প্রতিষ্ঠিত করে দিয়েছেন। তারা যে কোন দেশে গমন করে, সকলেই তাদের প্রতি সম্মান ও শ্রদ্ধা প্রদর্শন করে।
“ঈলা-ফিহিম্‌ রিহ্‌লাতাশ্‌ শিতা~য়ি অছ্‌ছোয়াইফ্‌” অর্থাৎ ‘আসক্তির কারণে তাদের শীত ও গ্রীষ্মকালীন সফরের’ (আয়াতঃ ০২) – একথা সুবিদিত যে, মক্কা শহর যে স্থলে অবস্থিত, সেখানে কোন চাষাবাদ হয় না, বাগবাগিচাও নেই; যা থেকে ফল মুল পাওয়া যেতে পারে। এ জন্যেই কা’বার প্রতিষ্ঠাতা হযরত খলীলুল্লাহ্‌ (আঃ) দোয়া করেছিলেন – অর্থাৎ, ‘হে আল্লাহ্‌ এতে বসবাস-কারীদেরকে ফলমূলের রিযিক দান করুন। আরও বলেছিলেন – অর্থাৎ, ‘বাইরে থেকেও যেন এখানে ফলমূল আনার ব্যবস্থা হয়। তাই বানিজ্যিক উদ্দেশ্যে সফর ও বিদেশ থেকে প্রয়োজনীয় জীবনোপকরন সংগ্রহ করার উপরই মক্কাবাসীদের জীবিকা নির্ভরশীল ছিল। হযরত ইবনে আব্বাস (রাঃ) বলেনঃ মক্কাবাসীরা খুব দারিদ্র ও কষ্টে দিনাতিপাত করত। অবশেষে রাসুলুল্লাহ্‌, (সাঃ)-এর প্রপিতামহ হাশেম কোরাইশকে ভিন্‌দেশে যেয়ে ব্যবশা-বানিজ্য করতে উদ্‌বুদ্ধ করেন। সিরিয়া ছিল ঠাণ্ডা দেশ। তাই গ্রীষ্মকালে তারা সিরিয়া সফর করত। পক্ষান্তরে ইয়ামেন গরম দেশ ছিল বিধায় তারা শীতকালে সেখানে বানিজ্যিক সফর করত এবং মুনাফা অর্জন করত। বায়তুল্লাহ্‌র খাদেম হওয়ার কারণে সমগ্র আরবে তারা ছিল সম্মান ও শ্রদ্ধার পাত্র। ফলে পথের বিপদাপদ থেকে তারা সম্পূর্ণ নিরাপদ ছিল। আলোচ্য আয়াতে আল্লাহ তায়ালা মক্কাবসীদের প্রতি এসব অনুগ্রহ ও নেয়ামত সম্পর্কে আলোচনা করেছেন।
“ফাল্‌ইয়া’বুদু রব্বাহা-যাল্‌ বাইতি” অর্থাৎ ‘অতএব তারা যেন এবাদত করে এই ঘরের পালনকর্তার’ (আয়াতঃ ০৩) – নেয়ামত উল্লেখ করার পর কৃতজ্ঞতা প্রকাশের জন্যে কোরাইশকে আদেশ করা হয়েছে যে, তোমরা এই গৃহের মালিকের এবাদত কর। এই গৃহই যেহেতু তাদের সব শ্রেষ্ঠত্ব ও কল্যাণের উৎস ছিল, তাই বিশেষভাবে এই গৃহের মৌলিক গুণটি উল্লেখ করা হয়েছে

“ল্লাযী আত্ব’আমাহুম্‌ মিন্‌ জ্বূইঁও ওয়া আ-মানাহুম্‌ মিন্‌ খাওফ্‌” অর্থাৎ ‘যিনি তাদেরকে ক্ষুধায় আহার দিয়েছেন এবং যুদ্ধভীতি থেকে তাদেরকে নিরাপদ করেছেন’ (আয়াতঃ ০৪) – সুখী জীবনের জন্যে যা যা দরকার তা সমস্তই এ আয়াতে উল্লেখ করা হয়েছে। আল্লাহ তায়ালা কোরাইশকে এগুলো দান করেছিলেন। “আত্ব’আমাহুম্‌ মিন্‌ জ্বূইঁও” বলে পানাহারের যাবতীয় সাজসরঞ্জাম বোঝান হয়েছে এবং “ওয়া আ-মানাহুম্‌ মিন্‌ খাওফ্‌” বাক্যে দস্যু ও শত্রুদের থেকে নিরাপত্তা এবং পরকালীন আযাব থেকে নিষ্কৃতি এ উভয় মর্মই বোঝান হয়েছে।
আবুল হাসান কাযবিনী (রহঃ) বলেনঃ যে ব্যক্তি শত্রু অথবা বিপদের আশংকা করে তার জন্যে সূরা কোরাইশের তেলাওয়াত নিরাপত্তার রক্ষাকবচ। একথা উদ্ধৃতি করে ইমাম জযরী (রহঃ) বলেন – এটা পরীক্ষিত আমল (ইন্‌-শা-আল্লাহ্‌)।
..সূরা কোরাইশ এর তাফসীর সমাপ্ত.."/>


        </LinearLayout>
    </ScrollView>



</LinearLayout>
