<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:layout_margin="10dp"
    android:gravity="center"
    android:orientation="vertical"
    tools:context="com.islamic.jakirliton.namazoduya.Dhape_nari">
    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent">

        <LinearLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            android:gravity="center"
            android:orientation="vertical">
            <Button
                android:id="@+id/btn_nari"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:textStyle="italic"
                android:textColor="#f7f3f3"
                android:background="#179f8d"
                android:textSize="30dp"
                android:text="নারীদের নামাজ"/>

            <TextView
                android:id="@+id/text_nari"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            android:textStyle="italic"
            android:textColor="#000439"
            android:textSize="20dp"
            android:text="আমার কথা গুলো একটু ধৈর্য ধরে শুনুন। \n
আমি কল্যানকামিতা থেকেই কথাগুলো বলছি। আপনি যদি অন্তরের কান দিয়ে শুনেন, আমার কথার সত্যতা উপলদ্ধি করতে পারবেন। আপনার অন্তর সংশয়মুক্ত হবে। \n
বোন, কিছুদিন ধরেই আপনি একটি কথা শুনতে পাচ্ছেন। বিভিন্ন জায়গা থেকে জোর দিয়ে কথাটি বলা হচ্ছে। যে কথাটি আপনার কাছে একদম নতুন। আপনার আগের ধারনার সাথে সাংঘর্ষিক। আপনি বুঝতে পারছেন না এখন কি করবেন। আপনি এতদিন ধরে একভাবে নামাজ পড়ে আসছিলেন। এখন শুনছেন, পুরুষ এবং নারীদের নামাজে কোন পার্থক্য নেই। আপনাকে একথা শুনানো হচ্ছে, সহীহ বোখারীর হাদীস দ্বারাই প্রমানিত, নারী পুরুষের নামাজে কোন পার্থক্য নেই। তারা এ কথা বলেও আপনাকে সংশয়ে ফেলছে যে, মহিলাদের নামাজ ভিন্ন হওয়ার পক্ষে কোন হাদীস নেই, কেবল কিছু ইমামের রায় এটি। আপনি আপনার মা দাদীদের একভাবে নামাজ পড়তে দেখেছেন। অথচ নতুন কথাটির সাথে তা মিলছে না। আপনার সংশয় দূর করার জন্যেই আমার এই লিখা। কথা একটু দীর্ঘ হবে। আপনাকে একটু ধৈর্য ধরেই কথাগুলো শুনতে হবে। \n
এখন আপনার মনে প্রশ্ন জাগতে পারে, তাহলে এই নতুন কথাটা কোত্থেকে এল। দেখুন, নারী পুরুষের নামাজে কোন পার্থক্য নেই, এই কথা লিখেছেন, এই শতকেরই একজন মুহাদ্দিস নাসিরউদ্দীন আলবানী রহঃ তার ছিফাতু সালাতিন নাবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম মিনাত তাকবীর ইলাত তাসলীম কাআন্নাকা তারা নামক কিতাবে। ১৪২০ হিজরীতে তাঁর ইন্তিকাল হয়েছে। তাঁর ঐ কিতাব প্রকাশিত হওয়ার পর থেকেই বিষয়টি নিয়ে বাড়াবাড়ি শুরু হয়েছে। আপনি যে কোন মাজহাবের ফিকহের কিতাব খুলুন, দেখবেন স্পষ্টভাবেই নারী ও পুরুষের নামাজের পার্থক্য উল্লেখ আছে। সেই নববী যুগ থেকেই মহিলাগন এইভাবে নামাজ পড়ে আসছেন। স্বভাবতই প্রশ্ন জাগে, এত দীর্ঘ সময় ধরে তাহলে মহিলারা কি ভুল ভাবে নামাজ পড়েছেন? দেখুন, এটি হওয়া অসম্ভব। কারন নামাজের মতো এত বড় একটা ইবাদতের ক্ষেত্রে এরকম বিকৃতি যুগ যুগ ধরে চলতে থাকবে এটা অসম্ভব। আর উম্মতের বিশাল অংশ এত বড় ভুলের উপর একমত হবে এটি আরও বেশি অসম্ভব। কারন এক তো দ্বীনের হিফাজতের দায়িত্ব স্বয়ং আল্লাহ তায়ালা গ্রহন করেছেন। নামাজের মতো ইবাদতের পদ্ধতির হিফাজত হবে না এটি কিভাবে সম্ভব? আর রাসুল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম স্পষ্ট ঘোষণা দিয়ে গেছেন, \n\n
           \n  إن الله لا يجمع أمتي علي ضلالة، يد الله علي الجماعة، من شذ شذ في النار.[ترمذي]
            আল্লাহ তায়ালা কখনই আমার উম্মতকে গোমরাহীর উপর একত্রিত করবেন না। আল্লাহর হাত জামাতের উপর রয়েছে। যে দলছুট হয়, সে দলছুট হয়ে জাহান্নামে পতিত হবে। জামে তিরমিজী:২/৩৯। \n
            উপরের আলোচনা থেকে আপনার কাছে স্পষ্ট, এই নতুন কথাটি যুগ যুগ ধরে চলে আসা নামাজের নিয়মের ব্যতিক্রম। নারীদের নামাজ ব্যতিক্রম হওয়ার পক্ষে কোন হাদীস নেই, এই কথাটির বাস্তবতাও আপনি কিছুক্ষণের মধ্যে বুঝতে পারবেন। \n\n
            قال
            \n الامام ابو داود في كتاب المراسيل له، وهو جزء من سننه : أنبأ ابن وهب، أنبأ حيوة بن شريح عن سالم بن غيلان عن يزيد بن ابي حبيب ان رسول الله صلي الله عليه وسلم مر علي امراتين تصليان فقال: إذا سجدتما فضما بعض اللحم إلي الارض ، فإن المرأة ليست في ذلك كالرجل. [ سكت عنه ابو داود فهو عنده صالح، وهو مرسل جيد] \n\n
            তাবেয়ী ইয়াযীদ ইবনে আবি হাবীব রহঃ বলেন, একবার রাসুল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম নামাজরত দুই মহিলার পাশ দিয়ে যাচ্ছিলেন। তখন তাদেরকে ( সংশোধনের উদ্দেশ্যে) বললেন, যখন সিজদা করবে, শরীর জমিনের সাথে মিলিয়ে দেবে। কেননা মহিলারা এ ক্ষেত্রে পুরুষদের মত নয়। (কিতাবুল মারাসিল, ইমাম আবু দাউদ ৫৫ হাদীস৮০) \n
            প্রসিদ্ধ মুহাদ্দিস আলিম নওয়াব সিদ্দিক হাসান খান বুখারী শরীফের ব্যাখ্যাগ্রন্থ আওনুল বারী (১/৫২০) তে লিখেছেন, উল্লিখিত হাদীসটি সকল ইমামের উসুল অনুযায়ী দলিল হিসেবে পেশ করার যোগ্য। \n\n
            \n عن مجاهد عن عبد الله بن عمر قال: قال رسول الله صلي الله عليه وسلم : إذا جلست الامرأة في الصلاة وضعت فخذها علي فخذها الاخري. وإذا سجدت ألصقت بطنها في فخذيها كأستر ما يكون لها. وإن الله تعالي ينظر اليها ويقول : يا ملآئكتي أشهدكم أني قد غفرت لها. رواه البيهقي في السنن الكبري في كتاب الصلاة.
            হজরত আব্দুল্লাহ ইবনে ওমর রাঃ থেকে বর্ণিত, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেছেন, মহিলা যখন নামাজের মধ্যে বসবে, তখন যেন এক উরু অপর উরুর উপর রাখে। আর যখন সিজদা করবে তখন যেন পেট উরুর সাথে মিলিয়ে রাখে। যা তার সতরের জন্য বেশি উপযোগী। আল্লাহ তায়ালা তাকে দেখে বলেন, হে আমার ফেরেস্তারা! তোমরা সাক্ষী থাক, আমি তাকে মাফ করে দিলাম। সুনানে কুবরা, বায়হাকী ২/২২৩। \n \n
            এটি একটি হাসান হাদীস। \n
            এ ব্যাপারে সাহাবাগনের বক্তব্য: \n\n
          \n\n   عن أبي ﺇﺳﺤﺎق عن الحارث عن علي قال: إذا سجدت المرأة فلتحتفز ولتاصق فخذيها ببطنها. رواه عبد ﺍلرزاق في المصنف واللفظ له .وابن ابي شيبة في المصنف ايضا واسناده جيد.
            হজরত আলী রাঃ বলেছেন, মহিলা যখন সিজদা করবে, তখন সে খুব জড়সড় হয়ে সিজদা করবে এবং উভয় উরু পেটের সাথে মিলিয়ে রাখবে। মুসান্নাফে আব্দির রাজ্জ্বাক, মুসান্নাফে আবি শায়বা, সনদ উত্তম। \n\n
            \n\n عن ابن عباس انه سئل عن صلاة المرأة فقال: تجتمع وتحتفز. رواه ابن ابي شيبة ورجاله ثقات.
            আব্দুল্লাহ ইবনে আব্বাস রাঃকে জিজ্ঞেস করা হয়েছে মহিলারা কিভাবে নামাজ পড়বে, তিনি বললেন, খুব জড়সড় হয়ে অঙ্গের সাথে অঙ্গ মিলিয়ে নামাজ আদায় করবে। মুসান্নাফে আবি শায়বা, বর্ণনাকারীগন নির্ভরযোগ্য।\n
            আপনি দুজন সাহাবার ক্বওল দেখলেন। আপনি আরও চাইলে বিখ্যাত তাবেয়ীগন যারা নিজ নিজ এলাকার ইমাম ছিলেন, তাদের মতও জানানো যাবে। এর মধ্যে আছেন, মক্কার ইমাম আতা ইবনে আবি রাবাহ, মুজাহিদ রহঃ, মদীনাবাসীদের ইমাম জুহরী রঃ, বসরাবাসীদের ইমাম হাসান বসরী, কুফাবাসীদের ইমাম ইব্রাহীম নখয়ী, সিরিয়াবাসীদের ইমাম খালেদ ইবনে লাজলাজ রঃ। \n
            আপনি দেখলেন, মহিলাদের নামাজের পদ্ধতি সম্পর্কে রাসুলের হাদীস, সাহাবাদের বক্তব্য, তাবেয়ীগনের ক্বওল, চার মাজহাবের ইমামগনের ঐক্যমত। এরপরও কেউ যদি বলে শরীয়তে মহিলাদের আলাদা নামাজের পদ্ধতি সম্পর্কে কিছু বলা নেই, তাহলে তা কি গ্রহনযোগ্য হবে? আর সবচেয়ে বড় বিষয় হল, ইনারা এমন যুগের মানুষ যারা নবীযুগের কাছাকাছি। তারা আগে থেকেই মহিলাদের ঐ ভাবে নামাজ পড়ে আসতে দেখছেন। তাদের কথা কিভাবে পরিত্যাজ্য হবে? \n
            আপনি বুঝে নিন, হজ্ব মহিলা পুরুষ উভয়ের উপর ফরজ হলেও মহিলাদের সতর ও পর্দার হিফাজতের খাতিরে যেমন কিছু পার্থক্য থাকে, জুমার ফরজিয়তের উপর কোরআনের আয়াত থাকলেও, জিহাদের আয়াত থাকলেও মহিলাদের জন্য যেমন জুমা, জিহাদ ইত্যাদি ফরজ নয়; অর্থে ব্যাপকতা থাকলেও যেমন মহিলাদের রুখসত দেয়া হয়েছে, নামাজের ক্ষেত্রেও তেমন মহিলাদের সতরের হিফাজতের খাতিরে নামাজের পদ্ধতির মধ্যে ব্যতিক্রম হয়েছে।\n
            এখন আসুন, বুখারী শরীফের যে হাদীস দিয়ে নারী পুরুষের নামাজ একই বলা হচ্ছে, সেই হাদীসের দিকে। আসলে এটি লম্বা হাদীসের অংশ। একদল পুরুষ সাহাবীকে নিজেদের গোত্রের উদ্দেশ্যে বিদায় দেয়ার সময় কিছু নসীহত করেছিলেন, নসীহতের মধ্যে নীচের বাক্যটিও বলেছিলেন, \n\n
           \n\n   صلوا كما رئيتموني أصلي.
            তোমরা আমাকে যেভাবে নামাজ পড়তে দেখেছ, সেভাবে নামাজ পড়। \n
            বুঝাই যায়, এটি একটি সংক্ষিপ্ত উপদেশ। নামাজের বিস্তারিত দিক নির্দেশনা এখানে নেই। পুরুষ নারীর নামাজে পার্থক্য নেই একথা বুঝানোর জন্য একথা রাসুল বলেন নি। \n
            হাদীসটি সহীহ, কিন্তু সরীহ তথা এই হুকুমের জন্য স্পষ্ট নয়। এই হাদীস দিয়ে কিছুতেই একথা বলা যাবে না, নারী পুরুষের নামাজে কোন পার্থক্য নেই। নিয়ম হল, কোন হাদীসের দ্বারা কোন বিষয় প্রতিষ্ঠিত হওয়ার জন্য হাদীসটি যেমন সহীহ হতে হবে, তেমনি সরীহ অর্থাৎ ঐ বিষয়ে স্পষ্ট হতে হবে। এই হাদীসটি সহীহ হলেও এই বিষয়ে সরীহ নয়। কাজেই এই হাদীস দ্বারা একথা বলা, নারী পুরুষের নামাজের মধ্যে কোন পার্থক্য নেই, ঠিক নয়।"/>
        </LinearLayout>
    </ScrollView>


</LinearLayout>
