<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:layout_margin="10dp"
    android:gravity="center"
    android:orientation="vertical"
    tools:context="com.islamic.jakirliton.namazoduya.Duya_nittodin">
    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent">
        <LinearLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            android:gravity="center"
            android:orientation="vertical">
            <TextView
                android:id="@+id/text_nittodin"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:textColor="#010540"
                android:textSize="20dp"
                android:textStyle="italic"
                android:text="মসজিদে প্রবেশ করিবার দোয়াঃ \n
বাংলায়: (আল্লা-হুম্মাফ তাহ্লী আবওয়াবা রাহমাতিকা \n\n

মসজিদ হইত বাহির হইবার দোয়াঃ \n
বাংলায়: (আল্লা-হুম্মা ইন্নি আছআলুকা-মিন ফাদলিকা। \n\n

ঘুম হইতে জাগিবা মাত্রই পড়িবে: \n
বাংলায়: (আলহামদু লিল্লা-হিল্লাজী আহ্ইয়ানা বা’দা মা আমা তানা ওয়া-ইলাইহিন্নশুর। \n\n

পায়খানার প্রবেশ করিবার আগে এই দোয়া পড়িবেন: \n
বাংলায়: (আল্লাহুম্মা ইন্নী আউযুবিকা মিনাল খুবুছে অ-ল্ খাবায়েছে।) \n\n

পায়খানা হইতে বাহির হইয়া পড়িবেন: \n
বাংলায়: (গোফ্রা- নাকা আলহামদু হিল্লাহিল্লাজি আযহাবা আন্নিল আযা অ আ-ফা- নী।) \n\n

অজু বিছমিল্লাহ বলিয়া শুরু করিয়া ভিতরে এই দোয়া পড়িবেন \n
বাংলায়: (আল্লাহুম্মাগাফিরলী যানবী অ-অ চ্ছেয়্, লী ফী দীরা অবা-রেকলী ফী রিজক্কী। \n\n

অজু শেষ করিয়া কালেমা শাহাদাতের পর এই দোয়া পড়িবে: \n
বাংলায়: (আল্লাহুম্মাজ আল্নী মিনাততাওয়া-বীনা অজ আল্নী মিনাল মোতাত্বহেরীন। \n\n

সেহরি ও ইফতারের দোয়াসহ রোজার কিছু ফজিলত
শরীরের অতিরিক্ত ওজন কমাতে সাহায্য করে যে সকল খাবার
মেছওয়াক/ দাঁত পরিস্কারের দোয়া\n
বাংলায়: আল্লাহুম্মা বা- রিক্লী ফীহে।) \n\n

কাপড় পরিধানের দোয়া \n
বাংলায়: (আল্হামদু লিল্লাহিল্লাজী কাছানী মা উয়ারী বিহী আওরাতী অ আতাজাম্মাল্লু বিহী ফী হায়া-তী) \n\n

খাবার শুরু করার দোয়া \n
বাংলায়: (বিসমিল্লাহে অ-আলা বারকাতিল্লাহে। ) \n\n

খাবার শেষ করার দোয়া \n
বাংলায়: আলহামদু-লিল্লা হিল্লাজী আত্ব আমানা অ- ছাক্কানা অ-জা আলানা মিনাল মুছলেমীন। ) \n\n

দাওয়াত বা অন্যের ঘরে খাওয়ার পর দোয়া। \n
বাংলায়: (আল্লাহুম্মা আত্বয়েম মান আত্বআমানী ওয়াছ্ক্কে মান ছাক্কানী।) \n\n

ঘর হইতে বাহির হওয়ার দোয়া \n
বাংলায়: (বিছমিল্লাহে তাওয়াক কালতু আলাল্লাহে।)\n\n

যানবাহনে আরোহনের দোয়া।\n
বাংলায়:(আল্হামদু লিল্লাহে ছোবহা-নাল্লাজী ছাখ্খারা লানা হা-জা অমা কুন্না- লাহু মোক্করেনীন অ ইন্না ইলা রাব্বিনা লামোন -ক্কালেবুনা।)\n\n

ঘরে প্রবেশ করিতে সকলকে সালাম করিবে এবং নিচের দোয়া পড়িবে।\n
বাংলায়: (আল্লাহুম্মা ইন্নী আছ্ -আলুকা মাওলেজে অ খাইরাল মাখরাজে।)\n\n

যে কোন কাজ শুরু করিতে পড়তে হবে।\n
বাংলায়: বিসমিল্লাহির রাহ্মানির রাহীম।  \n\n
স্ত্রী সহবাসের দোয়াঃ \n
বাংলায়: (বিছমিল্লা-হি আল্লা-হুম্মা জান্নিব-নাশ শাইত্বানা ওয়া জান্নিবিশ শাইত্বানা মা রাজাকতানা। ) \n\n

কাহাকেও বিদায় দিতে দোয়া\n
বাংলায়: (আছতাও দেউল্লা-হা দ্বীনাকা অ আমা-নাতাকা অ- খাওয়া – তীমা আমালিকা।)"/>
        </LinearLayout>
    </ScrollView>


</LinearLayout>
