<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:layout_margin="10dp"
    android:gravity="center"
    android:orientation="vertical"
    tools:context="com.islamic.jakirliton.namazoduya.Duya_onuviti">

    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent">
        <LinearLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            android:gravity="center"
            android:orientation="vertical">
            <TextView
                android:id="@+id/text_onuviti"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="match_parent"
                android:textColor="#010540"
                android:textSize="20dp"
                android:gravity="center"
                android:textStyle="italic"
                android:text="দুনিয়ায় মানুষ কমবেশি কোনো না কোনো বিপদ, মসিবত ও পেরেশানিতে পড়ে। এটা নতুন কিছু নয়। পূর্ব যুগেও বিপদ ছিল এখনও আছে। তবে মানুষের এমন বিপদাপদ থেকে মুক্তি লাভের উপায় হিসেবে শেষ নবী হজরত মুহাম্মদ (সা.) উম্মতকে বিভিন্ন সময় বিভিন্ন দোয়া শিখিয়েছেন।\n
দুনিয়ায় মানুষ কমবেশি কোনো না কোনো বিপদ, মসিবত ও পেরেশানিতে পড়ে। এটা নতুন কিছু নয়। পূর্ব যুগেও বিপদ ছিল এখনও আছে। তবে মানুষের এমন বিপদাপদ থেকে মুক্তি লাভের উপায় হিসেবে শেষ নবী হজরত মুহাম্মদ (সা.) উম্মতকে বিভিন্ন সময় বিভিন্ন দোয়া শিখিয়েছেন। যা পবিত্র কোরআনে কারিম ও হাদিসে বর্ণিত আছে। সেখান থেকে কিছু ছোট ও উপকারী দোয়া উল্লেখ করা হলো— \n\n

দোয়া : হজরত সাদ ইবনে আবী ওয়াক্কাস (রা.) থেকে বর্ণিত, নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম দুঃখ-কষ্টের সময় বলতেন, ‘লা- ইলাহা ইল্লা আনতা সুবহানাকা ইন্নি কুনতু মিনাজজোয়ালিমিন।’ \n

অর্থ : একমাত্র তুমি ছাড়া কোনো মাবুদ নেই। তোমার পবিত্রতা বর্ণনা করছি। নিশ্চয় আমি সীমা লঙ্ঘনকারী। -জামে তিরমিজি, হাদিস- ৩৫০০ \n

উল্লেখিত দোয়াটি পবিত্র কোরআনে কারিমে উল্লেখিত একটি দোয়া। এই দোয়াটি আমাদের সমাজে ‘দোয়া ইউনুস’ নামে বেশি প্রসিদ্ধ ও বহুল পঠিত। বিজ্ঞ আলেমরা বলে থাকেন, এই দোয়া যে যত বেশি পড়বে আল্লাহতায়ালা তাকে বিভিন্ন বিপদ-আপদ থেকে রক্ষা করবেন, কেউ বিপদে পতিত থাকলে আল্লাহতায়ালা তাকে বিপদ থেকে সহজ করে দেবেন। এই দোয়াটি হজরত ইউনুস (আ.) ও হজরত আইয়ুব (আ.)সহ প্রত্যেক নবী-রাসূলরা বেশি বেশি পাঠ করেছেন।\n\n

এই দোয়া ছাড়াও আরও বেশ কিছু দোয়া রয়েছে, যেগুলোর পাঠে মানুষ অনেক ফজিলতের অধিকারী হয়, সৌভাগ্যের অধিকারী হয়। \n\n

দোয়া : তেমনি আরেকটি দোয়া হাদিসে বর্ণিত হয়েছে। ইরশাদ হচ্ছে, হজরত আসমা বিনতে ওমাইর (রা.) থেকে বর্ণিত, নবী করিম (সা.) বলেন, আমি কি তোমাকে এমন কিছু শিখিয়ে দিবো না- যা তুমি দুশ্চিন্তা ও পেরেশানির মধ্যে পড়বে। আর তা হচ্ছে— \n\n
‘আল্লাহু আল্লাহ- রাব্বী লা উশরিকু বিহি শাইয়া।’ \n

অর্থ : আল্লাহই আল্লাহ আমার প্রতিপালক। আমি তার সঙ্গে কোনো কিছু শরিক করি না। -সুনানে আবু দাউদ, হাদিস- ১৫২৫\n\n

দোয়া : আরেক হাদিসে বর্ণিত হয়েছে, হজরত আনাস (রা.) থেকে বর্ণিত, নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেন, ‘আল্লাহুম্মা লা সাহলা- ইল্লা মা জায়া সাহলান; ওয়া আনতা তাজআলুল হুযনা- সাহলান ইযা শিইতা।’ \n

অর্থ : ইয়া আল্লাহ! কোনো বিষয় সহজ নয়। হ্যাঁ, যাকে তুমি সহজ করে দাও। যখন তুমি চাও তখন তুমি মুশকিলকে সহজ করে দাও। -সহিহ ইবনে হিব্বান, হাদিস- ৯৭৪ \n

যদি আমরা এ জাতীয় ছোট ছোট দোয়া বেশি বেশি পাঠ করি এবং নিজেদের অভ্যাসে পরিণত করি তাহলে আশা করা যায় মহান আল্লাহতায়ালা আমাদের সব ধরনের বিপদ-আপদ থেকে রক্ষা করবেন।"/>
        </LinearLayout>
    </ScrollView>


</LinearLayout>
